<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Rúnar Berg Baugsson Sigríðarson</title><link href="//runarberg.github.io/" rel="alternate"></link><link href="//runarberg.github.io/feeds/paelingar.atom.xml" rel="self"></link><id>//runarberg.github.io/</id><updated>2014-02-06T22:05:31+00:00</updated><entry><title>Við erum enn í miðju alheimsins</title><link href="//runarberg.github.io/paelingar/midja-alheimsins.html" rel="alternate"></link><updated>2014-02-06T22:05:31+00:00</updated><author><name>Rúnar Berg Baugsson Sigríðarson</name></author><id>tag://runarberg.github.io,2014-02-06:paelingar/midja-alheimsins.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ótrúlegt hvað maðurinn álítur sig ennþá sem miðju alheimsins, 150 árum
eftir Darwin og 500 árum eftir Kópernikus. Við erum kannski ekki
staðsett í miðjunni á hina þrívíða rúmi alheimsins, þar sem allt snýst
í kring um okkur. En við lýtum samt á okkur sem miðju alheimsins á
annan hátt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það eru nefnilega fleiri leiðir til að líta á staðsetningu í
alheiminum en bara rúmfræðilega. Maður getur til dæmis litið á
staðsetningu í tíma, „Ég er skrifa þetta staddur í klukkan 22:17
GMT 6. febrúar 2014,“ eða, „Þegar maðurinn steig fyrst á tunglið vorum
við stödd árið 1969.“ Einnig getum við skoðað rúmfræðilega
nákvæmni. Við getum horft á hlutina nær, eða fjær, í víðari eða nánari
mynd. Maður getur fært sjónarhornið utar, og horft á fólkið í
lautarferðinni, borgina, landslagið, heimshvelið, jörðina, sólkerfið,
vetrarbrautina, alheiminn, eða við getum horft á hönd mannsins í
lautarfeðinni, húðlögin, hvítt blóðkorn, kjarnasýru þess, tiltekna
kolefnissameind, eða kjarna eins atóms þess. Hérna er myndband eftir
Charles og Ray Eames sem útskýrir útskýrir betur hvað ég á við (nánari
upplýsingar um myndbandið &lt;a class="reference external" href="http://powersof10.com/"&gt;hér&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="video"&gt; &lt;iframe width="640" height="390" src="//www.youtube.com/embed/0fKBhvDjuy0" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt; &lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Við erum ennþá stödd í miðju alheimsins þegar kemur að stjórn. Því
sama hvort sem við lítum frá útvíðu sjónarhorni—á heildirnar sem
einstaklingurinn er hluti af—eða frá nánu sjónarhorni—á einingarnar
sem mynda heildina „einstaklingur“—þá stjórnar einstaklingurinn í
báðar áttir. Sjáðu til, saman mynda margir mennskir einstaklinar
fyrirtæki, tískubylgjur, borgir og ríki, samfélagslegar
heildir. Þessum heildum er stjórnað af mönnum, það efast enginn
um. Tja, ekki stjórna þær okkur? Við erum þau sem ákveðum hverju við
klæðumst, mennskir stjórnmálamenn stjórna ríkjum, mennskir
kapítalistar stjórna fyrirtækjum en ekki öfugt. Við stjórnum
umhverfinu okkar, en umhverfið stjórnar okkur ekki. Örlög jarðarinnar
eru í okkar höndum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef við förum svo í hina áttina. Ef við skoðum heiminn í þrenngri mynd,
sjáum þær einingar sem mynda hvern mennskan einstakling, þá færist
stjórnin allt í einu í það að vera ofan frá. Allir hugsa: „*mind over
matter,*“ en það hugsar engin, „*matter over mind*“. &lt;em&gt;Ég&lt;/em&gt; stjórna
samdrætti vöðvanna, hreyfingu líkamshluta, skynjun sársauka og
beiningu athyglinnar. Ef eitthvað fór framhjá mér í tíma, þá er það
vegna þess að &lt;em&gt;ég&lt;/em&gt; tók ekki nógu vel eftir, ekki það hegðun
taugafrumna í heilanum mínum hafi verið með þeim hætti einbeitning á
orðum kennarans lágmarkaðist. Það er heildin &lt;em&gt;ég&lt;/em&gt; sem stjórna, frekar
en einingarnar sem mynda mig.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt; &lt;img src="//runarberg.github.io/images/center_of_the_universe.svg" width="640" height="400" alt="Tveir mögulegir heimar" /&gt; &lt;figcaption&gt;Tveir mis-raunhæfir möguleikar á alheiminum. Þessi til vinstri setur manninn í miðju alheimsins, þessi til hægri gerir ráð fyrir að hlutir geti haft áhrif hvor á annan. &lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Þannig að það er sama hvort maður lítur þröngt eða vítt, á einingar
eða heildir, maðurinn stjórnar í báðar áttir. Maðurinn er alltaf í
miðju alheimsins. Ég spyr hvort ekki sé mál að taka upp nýja,
raunhæfari heimsmynd. Að heildirnar stjórni einingunum jafn mikið og
einingarnar stjórni heildunum. Hvort sem þú lítur út frá manninum, á
heimilin, háskólana, borgirnar, löndin — eða inn að manninum, á
líffæri, taugaklasana, próteinin, kjarnasýrurnar, að áhrifin eru
töluverð í báðar áttir. Að hugurinn hafi jafn mikil áhrif á
lýsisneyslu og lýsisneysla hafi á hann.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kapítalísk auðsöfnun</title><link href="//runarberg.github.io/paelingar/kapitalisk-audsofnun.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-26T14:32:00+00:00</updated><author><name>Rúnar Berg Baugsson Sigríðarson</name></author><id>tag://runarberg.github.io,2013-10-26:paelingar/kapitalisk-audsofnun.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Við græðum öll á frjálsum viðskiptum ekki satt? Þegar tveir aðillar
setjast við samningaborðið og skipta á milli sér góðæfum, þ.e. stunda
viðskipti, þá er viðskiptin fullkomlega frjáls og öllum til hagsbóta,
ekki satt? Báðir aðillar eiga jafna möguleika á að græða, og tekið
saman, ættu öll viðskipti í okkar samfélagi að leiða af sér góðæri og
velsæld fyrir alla, ekki satt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jæja, skoðum þetta. Setjum samfélag 10 einstaklinga, sem hver byrjar
með 100 krónur. Þeim er frjálst að stunda viðskipti sín á milli. Allir
eru þeir jafn hæfir í viðskiptum og því gætir það handahófi hvor
græðir og hvor tapar í þessum viðskiptum. Eftir nokkrar umferðir,
þegar aðilarnir hafa allir stundað sín viðskipti hver sín á milli,
ágætlega mörgum sinnum, þar sem allir eru jafn hæfir, og allir byrjuðu
með jafn mikin pening, að þá ættu þeir allir að enda með svipað mikinn
pening ekki satt? Ef leikurinn er fullkolega sanngjarn, ekki satt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég skrifaði forrit sem prófar þetta. Þú getur fiktað í því ef þú
villt. Prófaðu að keyra það í nokkrar umferðir og sjáðu hvað gerist
eftir 10 skipti. Einhverjir aðilar eru komnir með meira en, aðrir. En
það er bara eðlileg hreyfing fjármuna ekki satt?&lt;/p&gt;
&lt;div class="wealth"&gt; &lt;div class="wealth_display-results"&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class="wealth_controls"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;script src="//runarberg.github.io/scripts/wealth.js"&gt;&lt;/script&gt;&lt;p&gt;Eftir 20 umferðir eru munurinn orðin aðeins meiri, en það sem þú ættir
helst að taka eftir er að sömu aðilar og áttu mesta peninginn fyrir
tíu umferðum síðan, eru ennþá þeir ríkustu (kannski eru þeir hæfari
en hinir?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftir þrjátíu umferðir er allur grunur um sanngjarnt hagkerfi horfinn,
tveir eða þrír aðilar eiga svo til allan peninginn innan
hagkerfisins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fimmtíu umferðum síðar er meirihlutinn mjög fátækur og í mesta lagi
tveir eða þrír forríkir aðilar, líkast til sömu aðilar og voru ríkir
þrjátíu umferðum fyrr. Og öll von um að þetta muni jafnast út horfin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prófaðu þetta aftur með meiri fjármunum, með fleiri
þátttakendum. Prófaðu 50 þátttakendur, prófaðu 100. Áhrifin verða bara
verri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afhverju gerist þetta? Það er einginn klárari í viðskiptum en annar í
þessu hagkerfi. Þetta eru bara einhverjar tölur ákvarðaðar með
handahófi, allir eiga jafna möguleika á að græða eða tapa í
viðskiptum. En hvað þeir græða á viðskiptunum er ekki jafnt, því sumir
græða meira en aðrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hagkerfið bak við súluritið virkar svo:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Allir aðillar byrja með jafna fjármuni.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Við hverja umferð er öllum raðað í pör af handahófi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hvert par leggur undir þá upphæð sem fátækari aðilinn á. Þ.e. ef
annar aðilinn á 100 krónur, en hinn á 150 krónur, þá leggja báðir
undir 100 krónur. Svo það eru 200 krónur í pottinum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valin er tala af handhófi, einhverstaðar á milli 0 og 1, með meiri
líkum á að lenda á nær miðjunni en fær.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aðilarnir skipta svo pottinum á milli sín í þeim hlutföllum sem
talan í nr. 4 bendir til. Ef talan var $0.5$ enda báðir aðilar með
jafnan hlut úr viðskiptunum, ef talan var $1$, fær annar aðilinn
allt, ef talan var $0$ fær hinn aðilinn allt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umferðinni lýkur þegar öll pörin hafa skipt fjármunum sín á milli
eftir ofangreindum reglum.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ef þið kunnið að lesa JavaScript þá getið þið séð kóðan bak við þetta
hagkerfi &lt;a class="reference external" href="//runarberg.github.io/scripts/wealth.js"&gt;hérna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núna getið þið séð hvers vegna þessi auðsöfnun á sér stað. Eigið fé á
hverjum tímapunkti setur efri mörk á það hvað maður getur grætt á
hverjum viðskiptum. Ef ég á 150kr. get ég vænst að græða helminginn af
meðal fjárhagi hvers þátttakenda plús eigið fé,
þ.e. $\frac{150+100}{2} = 125\ \textrm{kr.}$ Ég get með öðrum orðum vænst þess að
græða örlítið meira en sá sem á einungis 80 kr. Því hærra eigið fé,
þeim mun meira get ég vænst því að græða á viðskiptum. Þeim mun meira
bil milli ríkra og fáttækra, þeim mun meiri líkur á að það aukist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Og hvað getum við lært á þessu? Jú, aldrei stunda viðskipti við neinn
sem er ríkar en þið, þeir eiga bara eftir að verða ríkari.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kennileiti Eulers</title><link href="//runarberg.github.io/paelingar/kennileiti-eulers.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-16T12:50:00+00:00</updated><author><name>Rúnar Berg Baugsson Sigríðarson</name></author><id>tag://runarberg.github.io,2013-10-16:paelingar/kennileiti-eulers.html</id><summary type="html">&lt;dl class="docutils"&gt;
&lt;dt&gt;Númer 1:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það er til tala sem heitir $i$ sem hefur þann eiginleika að
$i^2 = -1$&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 2:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það er til tala sem heitir $\tau = 2\pi$ og er hlutfall milli
ummáls hrings og lengd línu frá miðju hans til enda (kölluð
geisli, eða radíus).&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 3:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það eru til föll $\cos x$ og $\sin x$. Ímyndum okkur
hring (svokallaðan einingarhring) sem hefur miðju á hnitunum
$(0, 0)$ og geisla $1$. Nú ef við byrjum á þeim
punkti á hringjaðrinum sem er lengst til hægri, þ.e. hnitunum
$(1, 0)$, og ferðumst $\frac{x}{\tau}$ hluta hrings
meðfram jaðrinum, þá endum við á hnitunum $(\cos x, \sin x)$.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 5:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það er til fall $e^x$ sem vex með hraða $e^x$ í punkti
$x$.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 6:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Vöxtur falls $f$ í punktinum $x$—táknaður
$\frac{df}{dx}$ eða $f^{\prime}(x)$—er breyting á
$f(x)$ miðað við örsmáa breytingu á $x$.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 7:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Vöxtur $\sin x$ við punktinn $x$ er $\cos x$ og
vöxtur $\cos x$ við sama punkt er $-\sin x$.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Númer 8:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p class="first"&gt;Sum föll af $x$ má nálgast með því að meta fallið, við
ákveðin punkt $a$ með margliðu af gerðinni&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
f(x) \approx f(a) + f^{\prime}(a)(x - a) +
\frac{f^{\prime\prime}(a)}{2!}(x - a)^2 + \cdots +
\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x - a)^n + \cdots
$$&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;kölluð &lt;em&gt;Taylor margliða&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Nú ætla ég að sýna fram á svolítið magnað. Í forsendunum hér að ofan
minntist ég á þrjá fasta. Þeir eru allir svolítið klikkaðir. Engan
þeirra get ég skrifað með venjulegum tölustöfum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í fyrsta lagi er það $\tau = 2\pi \approx 6.283185307179586$…,
með óendanlega marga aukastafi. Í öðru lagi er það $e = 1 +
\frac{1}{1} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \cdots \approx
2.718281828459045$…, líka með óendanlega marga aukastafi, og í
þriðja lagi er það $i$ sem ég get ekki einu sinni reynt að
tákna, hún er svo klikkuð. Það eina sem ég get sagt um $i$ er að
$i^2 = -1$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er því alveg magnað sem ég heyrði um daginn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
e^{i\tau} = 1.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þessar þrjár klikkuðu tölur, margfeldi tveggja settar sem veldisvísir
þeirra þriðju, verður að einföldustu tölu sem ég get ímyndað
mér. Einn. Ein eining, eitt af einhverju. Mengi alls þess sem er
stakt. Einfaldara verður það ekki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hvernig stendur á því að þessar þrjár klikkuðu tölur mynda svona
einfalda og skýra lausn? Jú, sjáum til, útfrá forsendu 8 hér að ofan
getum við nálgað sínus, kósínus, veldismögnunarfallið með Taylor
margliðu. Reyndar verður nálgunin nákvæm þegar margliðan inniheldur
óendanlega marga liði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byrjum á veldismögnunarfallinu $e^x$ sem vex um $e^x$ við
punktinn $x$ eins og ég gaf mér í (5). Skoðum Taylor margliðuna
í kringum punkinn $a = 0$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
e^x = e^0 + (e^{\prime})^0(x - 0) +
\frac{(e^{\prime\prime})^0}{2!}(x - 0)^2 + \cdots +
\frac{(e^{(n)})^0}{n!}(x - 0)^n + \cdots .
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við vitum að $(e^{\prime})^0 = e^0 = 1$ svo við getum einfaldað.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots +
\frac{x^n}{n!} + \cdots
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geymum þetta í bili og skoðum Taylor margliðuna af sínus við punktinn
$a = 0$, það er y-hnit ferðalags um einingarhringinn, sem byrjar
í punktinum $(1, 0)$ og endar $\frac{0}{\tau}$ hluta
hrings síðar. Eða í einföldum orðum. Skoðum Taylor margliðuna við
$\sin 0 = 0$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég var búinn að segja í (7) að vöxtur $\sin x$ við $x$ er
$\sin^{\prime} x = \cos x$ og vöxtur $\cos x$ við
$x$ er $\sin^{\prime\prime} x = \cos^{\prime} x =
-\sin x$. Og svo heldur þetta áfram… $\sin^{(3)} x =
\cos^{\prime\prime} x = -\sin^{\prime} x = -\cos x$. Taylor
margliðan lítur því út svo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \begin{align}
\sin x &amp;amp;= \sin 0 + (\sin^{\prime} 0) (x - 0) +
\frac{\sin^{\prime\prime} 0}{2!}(x - 0)^2 + \cdots +
\frac{\sin^{(n)} 0}{n!}(x - 0)^n + \cdots \\
&amp;amp;= \sin 0 + (\cos 0)x - \frac{\sin 0}{2!}x^2 -
\frac{\cos 0}{3!}x^3 + \cdots \\
&amp;amp;= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} +
\cdots
\end{align} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sem sagt, allir oddatöluliðirnir, plúsaðir og mínusaðir saman til
skiptis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrir kósínus gerist svipað. Nema bara í með slétttölunum í staðin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \begin{align}
\cos x &amp;amp;= \cos 0 + (\cos^{\prime} 0) (x - 0) + \frac{\cos^{\prime
\prime}  0}{2!}(x - 0)^2 + \cdots + \frac{\cos^{(n)} 0}{n!}
(x - 0)^n + \cdots \\
&amp;amp;= \cos 0 - (\sin 0)x - \frac{\cos 0}{2!}x^2 +
\frac{\cos 0}{3!}x^3 - \cdots \\
&amp;amp;= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} +
\cdots
\end{align} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sem meikar alveg sens þar sem við erum að skoða $x$-hnitin af sama
punkti og áðan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tökum eftir því hve naumlík hornaföllin (sínus og kósínus) eru
veldismögnunar fallinu. Við gætum næstum plúsað þau saman, ef ekki
væri fyrir þennan mínus sem kemur á milli annanhvern lið í
hornaföllunum. Rifjum því upp fyrstu forsenduna sem ég gaf mér…&lt;/p&gt;
&lt;dl class="docutils"&gt;
&lt;dt&gt;Númer 1:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það er til tala sem heitir $i$ sem hefur þann eiginleika að
$i^2 = -1$&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;og sjáum líka að hækkum við ítrekað veldisvísi $i$ breytist
formerki gildisins með $2/4$ takti,
þ.e. $(+,+,-,-;+,+,-,-)$, en talan skiptir á milli þess að vera
$i$ og $1$ í $1/2$ takti,
þ.e. $(i,1;i,1)$. Það er eins og þessi undraverða tala hafi
verið fædd í þeim tilgangi að passa inn í Taylor margliðuna fyrir
Kósínus og Sínus, því ef við byrjum með $i^0$ og hækkum svo
veldisvísin um einn milli þess sem við plúsum og mínusum liði Taylor
margliðanna fyrir kósínus og sínus, þá fáum við…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \begin{align}
&amp;amp; i^0 + i^1x - i^2\frac{x^2}{2!} - i^3\frac{x^3}{3!} +
i^4\frac{x^4}{4!} + i^5\frac{x^5}{5!} - i^6\frac{x^6}{6!} -
\cdots \\
=&amp;amp; 1 + ix - (-1)\frac{x^2}{2!} - (-i)\frac{x^3}{3!} +
1\frac{x^4}{4!} + i\frac{x^5}{5!} - (-1)\frac{x^6}{6!} - \cdots \\
=&amp;amp; 1 + ix + \frac{x^2}{2!} + i\frac{x^3}{3!} +
\frac{x^4}{4!} + i\frac{x^5}{5!} + \frac{x^6}{6!} + \cdots
\end{align} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sem lýtur nákvæmlega út eins og veldismögnunarfallið, og ef við
margföldum $i$ við veldisvísi $e$, þá fáum við sama
fallið, þ.e. við skrifum formúlu Eulers&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
e^{ix} = \cos x + i\sin x,
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sem er geðveikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta verður betra. Við sáum áðan að kósínus og sínus föllin gefa okkur
$x$ og $y$ hnit eftir að hafa ferðast
$\frac{x}{\tau}$ hluta hrings meðfram ummáli einingahringsins
sem byrjar á $(1, 0)$. Ef það er til einhver geðveik tala sem
leyfir okkur að ferðast nákvæmlega einn hring um einingarhringinn, það
er við byrjum á $(1, 0)$ og endum á $(1, 0)$, og það
birtir upp fyrir okkur.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="docutils"&gt;
&lt;dt&gt;Númer 2:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Það er til tala sem heitir $\tau = 2\pi$ og er hlutfall milli ummáls
hrings og geisla (það er lengd línu frá miðju hrings út á enda).&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Setjum $x = \tau$ og sjáum að ef við ferðumst
$\frac{\tau}{\tau} = 1$ semsagt heilan hring frá þessum
töfra-punkti, þá endum við aftur á sama staðnum. Við erum jú búinn að
ferðast heilan hring samkvæmt skilgreiningu. Svo að sínus af núll
hlítur að vera jafn mikið og sínus af $\tau$ og kósínus af núll
hlítur að vera jafn mikið og kósínus af $\tau$, því við erum að
skoða $x$ og $y$ hnit sama punktsins, þ.e. með táknum
$\cos 0 = \cos \tau = 1$ og $\sin 0 = \sin \tau = 0$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sett inn í formúlu Eulers verður þetta&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \begin{align}
e^{i\tau} &amp;amp;= \cos \tau + i\sin \tau \\
&amp;amp;= 1 + 0 \\
&amp;amp;= 1.
\end{align} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég verð að endurtaka þessa tæru snilld, sem kölluð er kennileiti Eulers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
e^{i\tau} = 1.
$$&lt;/p&gt;
</summary></entry></feed>